\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[utf8]{inputenc}  

\usepackage{mathtools}

\usepackage{amsmath}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{listings}

\usepackage{xcolor} 

\lstset{
  frame=tb, % draw a frame at the top and bottom of the code block
  tabsize=4, % tab space width
  showstringspaces=false, % don't mark spaces in strings
  numbers=left, % display line numbers on the left
  commentstyle=\color{green}, % comment color
  keywordstyle=\color{blue}, % keyword color
  stringstyle=\color{red} % string color
}


%\usepackage[brazil]{babel} 
   
\sloppy

\title{Trabalho Prático\\Problema do Caixeiro Viajante}

\author{Paulo Victor de Oliveira Leal \inst{1}}

\address{Ciência da Computação -- Pontifícia Universidade Católica (PUC Minas)}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{resumo}
Este trabalho tem como objetivo implementar e comparar o problema do caixeiro viajante em diferentes paradigmas, sendo eles: força bruta, branch and bound e algoritmo genético. Com o estudo realizado foi possivel perceber que ambos os três não são eficientes para muitas cidades, mas é possivel notar a diferença entre eles para uma mesma quantidade de cidades.
\end{resumo}

\section{Introdução}

O problema do caixeiro viajante é conhecido por todos na área da computação, sendo um dos problemas sem solução ótima até hoje. O problema do caixeiro viajante (PCV) trata a seguinte questão: dada um grafo onde cada nó é uma cidade e as arestas são as distâncias entre elas, qual o menor distância possivel partindo de uma cidade origem passando por todas as outras cidades e retornando a cidade inicial? 

O PCV foi formulado em 1930 e desde então vem sendo estudado sem ter sido encontrado uma solução viavel até hoje. Esse é um problema NP-Completo ou seja não é conhecido um algoritmo polinomial em tempo determinístico. Embora muito complexo, existem diversas heurísticas que conseguem resolver o problema em tempo computável ou que ao menos obtenha uma solução com margem de erro aceitável. 

O objetivo desse trabalho é discutir três possíveis algoritmos para o PCV, sendo eles: Força Bruta, Branch and Bound e algoritmo Genético.

\section{Implementação e Análise de Complexidade} \label{sec:implementacao}

\subsection{Força Bruta}

A  implementação  por  força  bruta  consiste  basicamente  em  gerar  todas  os caminhos possíveis em um grupo de \textit{n} cidades e escolher o menor caminho possível neste conjunto de permutações. Para isso foram usadas as seguintes estruturas de dados:

\begin{enumerate}

\item
Uma classe \textit{Cidade}, que consiste nas coordenadas \textit{x}, \textit{y} da cidade e uma função  que  cálcula  a  distância  entre  duas  cidades - \textit{calculaDistancia() (Cidade.h / Cidade.cpp)};

\item 
Uma classe \textit{TSP} para o cálculo da menor rota possível entre todas as cidades, onde foi criado um array dinâmico de objetos da classe \textit{Cidade}, um array  dinâmico  que  representa  o  menor  percurso  de  cidades e  as funções \textit{getShortestPath()} e \textit{showShortestPath()} que  respectivamente calculam o menor caminho e o exibem na tela \textit{(TSP.h / TSP.cpp)}.

\end{enumerate}

A função \textit{calculaDistancia()}, cálcula a distância entre duas cidades por meio da fórmula da distância euclidiana. \[ \sqrt{(x_{1} - x_{2})^2 + (y_{1} - y_{2})^2} \]. Por ser uma função aritmética a sua  complexidade  é (\(\Theta(1)\)).  Sendo  suas  operações  relevantes  as  transformações aritméticas realizadas entre os elementos de entrada.

A função \textit{getShortestPath()} gera todas as permutações do array dinâmico de cidades  de  \textit{TSP},  e  para  cada  uma  delas  calcula  a  distância  total  entre  cidades, começando  da  primeira  para  a  segunda,  da  segunda  para  a  terceira  e  assim sucessivamente, incrementando esse valor em uma variável temporária que já contém inicialmente  a  distância  entre  a  primeira  e  a  última  cidade.  O  valor  dessa  variável temporária é então comparado com o valor da variável de retorno (inicializada com o valor infinito) e se for menor do que este a variável de retorno é atualizada com o valor da variável temporária e o array de menor percurso é atualizado com a permutação atual.  As  operações  mais  relevantes  dessa  função  são  as  operações  aritméticas realizadas entre elementos do array de cidades e as cópias entre o array de cidades para o array de menor percurso. Como ambas as operações são realizadas para todas as  permutações  de \textit{n} elementos  do  array  de  cidades,  pode-se  afirmar  que  a complexidade da função é (\(\Theta(n!)\)), pois o processo de geração de todas as permutações de \textit{n} elementos é de complexidade fatorial.

A  função \textit{showShortestPath()} percorre  o  array  que  armazena  o  menor percurso e exibe os seus elementos na tela, sua operação mais relevante é o acesso aos  elementos  do  array  de  menor  percurso.  Essa  operação  é  realizada  para  os \textit{n} elementos do array de menor percurso, portanto sua complexidade é de (\(\Theta(n)\)).

Em \textit{main.cpp} há também a função \textit{getTempo()} que retorna o tempo corrente do sistema para fins de teste. Sua complexidade é de (\(\Theta(1)\)).

O  programa  consiste  de  um  loop  que  processa  o  menor  caminho  para  um número de cidades dado como entrada pelo usuário, quando este número é nulo o programa para a sua execução.


\subsection{Branch and Bound}

A implementação da solução por Branch em Bound consiste em uma heurística que primeiramente encontra Caminho Hamiltoniano (ciclo onde passa-se por todos os vértices do grafo sem repetir) mais curto  entre as cidades e então  conecta  a  última  cidade  a  primeira cidade.  Essa  heurística  não  oferece, rigorosamente, uma solução ótima para o problema, mas as soluções encontradas se aproximam o suficiente das soluções encontradas por meio do algoritmo de Força Bruta para serem consideradas  soluções boas para  o  problema.  As  estruturas  de  dados  utilizadas foram:

\begin{enumerate}

\item
A mesma classe \textit{Cidade} utilizada na solução por Força Bruta (Cidade.h/Cidade.cpp)

\item
Uma classe \textit{TSP} que possui como atributos o número de cidades, uma matriz  de  custo  que  armazena  todos  os  caminhos  individuais  entre cidades (que se comporta como uma matriz de adjacências de um grafo das  cidades),  um  array  booleano  que  representa  se  um  caminho  por todas  está  completo  e  uma  matriz  que  armazena  todos  os  menores caminhos a partir de cada cidade de origem.

\end{enumerate}

As  funções \textit{tryPath()} e \textit{tryPathRec()} representam  a  tentativa  de encontrar  o  menor  caminho  possível.  Tendo  uma  cidade  inicial  armazenada  como referência, a função busca a cidade mais próxima, armazena esta distância e vai até ela.  Quando  todas  as  cidades  foram  visitadas  ele  retorna  a  cidade  de  origem  e armazena a distância total. Sendo um processo recursivo, onde cada chamada realiza \textit{n} vezes uma busca linear, pode-se especular que a complexidade do processo (\(\Theta(n log n)\)).

O procedimento \textit{shortestPath()} processa todos os menores caminhos a partir de todas as cidades por meio da função \textit{tryPath()} e então seleciona o menor caminho dentre  estes,  o  imprime  na  tela  juntamente  com  a  sua  distância  total.  Como  esse procedimento executa \textit{n} vezes um procedimento de complexidade (\(\Theta(n log n)\)), pode-se dizer que esse procedimento possui complexidade (\(\Theta(n^2 log n)\)).

Essa  solução  também  faz  uso  da  função \textit{getTempo()} da  solução  por  Força Bruta.


\subsection{Algoritmo Genético}

A  implementação  da  solução  por  Algoritmo  Genético  consiste  em  uma heurística onde o problema é representado como uma população de indivíduos com genes aleatórios ao qual serão selecionados os melhores indivíduos desta população para gerar uma nova população com novos indivíduos. Esta nova população poderá sofrer mutações (realocagem dos genes) e assim o ciclo se repetirá.

Os ciclos do algoritmo genético para o problema do caixeiro viajante foi modelo da seguinte forma:

\begin{itemize}

\item
\textbf{Gene:} Índice para a cidade.
\item
\textbf{Indivíduo:} Vetor com um caminho de cidades e sua distância total
\item
\textbf{População:} Vetor com os indivíduos

\end{itemize}

Passos do ciclo do algoritmo:

\begin{enumerate}

\item
\textbf{Inicialização:} Preenche a população distribuindo genes aleatoriamente.

\item
\textbf{Seleção:} O melhor individuo é aquele com o circuito de menor distância então ele ordena a população de acordo com o menor caminho.

\item
\textbf{Evolução:}  Cria uma nova  população a partir  dos melhores  pais (os dois melhores indivíduos ou seja as menores distâncias).

\item
\textbf{Mutação:}  Re-insere  uma  cidade (gene)  em  posição  aleatória em  cada indivíduo.

\end{enumerate}

As estruturas de dados utilizadas foram:

\begin{enumerate}

\item
A mesma classe \textit{Cidade} utilizada na solução por Força Bruta e Branch and Bound (Cidade.h/Cidade.cpp);

\item
Uma classe genética (ga.h/ga.cc) que possui como atributos o \textit{vetor\_cidades} =  vetor  com  as  cidades recebidos da  entrada, populacao vetor  com  cada  individuo  e  sua  distancias, \textit{POP\_TAM} = tamanho da população, \textit{MUT\_REP} = quantidade de mutações, \textit{CIDADES} = quantidade  de  cidades, \textit{PORCENTAGEM} = chance de mutações.

\item
\textit{POP\_TAM}, \textit{MUT\_REP}, \textit{CIDADES} e \textit{PORCENTAGEM} são dados obtidos na entrada;

\end{enumerate}

O  procedimento \textit{inicializacao()} gera cada  individuo  e  depois  os  mistura com a o método \textit{rand()} e \textit{std::swap} do C++. Como o procedimento executa \textit{POP\_TAM} e \textit{POP\_TAM(n)} dois  procedimentos  de \textit{CIDADES(m)} vezes  sua  complexidade  é  de (\(\Theta(n^2m)\)).

O procedimento \textit{calcular()} calcula a distância entre duas cidades por meio da fórmula de cálculo de distância de ponto a ponto. Por ser uma função aritmética a sua complexidade  é  (\(\Theta(1)\)).  Sendo  suas  operações  relevantes  as  transformações aritméticas realizadas entre os elementos de entrada

O  procedimento \textit{selecao()} ordena  o  vetor  usando o método  \textit{std::sort}  do  C++ que, segundo o site \cite{c++}, possui complexidade (\(\Theta(n log n)\)).

O procedimento \textit{evolucao()} recupera os dois melhores indivíduos da população (populacao[0] = pai e populacao[1] = mãe), escolhe uma faixa de genes (cidades) aleatórias e copia diretamente para o indivíduo filho, e retira os genes restantes do outro indivíduo. Como o procedimento executa POP\_TAM, POP\_TAM(n) e um  procedimento de CIDADES(m) vezes sua complexidade é de (\(\Theta(nm)\)).

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{img1.jpg}
\label{fig:img1}
\end{figure}

O  procedimento \textit{mutacao()} troca  um  gene (cidade)  de  posição  aleatória em todos  os  indivíduos  da  população.  A  mutação  depende da \textit{PORCENTAGEM} definida para acontecer efetivamente. O procedimento executa para cada indivíduo da população, portanto tem complexidade (\(\Theta(n)\)).

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics{img2.jpg}
\label{fig:img2}
\end{figure}

Todos o ciclo de seleção, evolução e mutação é repetido MUT\_REP vezes e o resultado  obtido  no  final  do  processo  será  o  primeiro  elemento  da  população (populacao[0]).

\section{Ambiente Computacional}
A implementção e todos os testes foram realizados em um ambiente com os seguintes atributos listados na tabela a seguir:

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Descrição do ambiente}
  \label{tab:table1}
  \begin{tabular}{ccc}
  \toprule
  Atributo & Descrição\\
  \midrule
  Memória RAM & 8 GB\\
  Processador & Intel Core i7-3610QM 2.30GHz\\
  Sistema Operacional & Windows 10\\
  IDE & Code::Blocks\\
  Compilação & GNU\\
  Execução & Terminal do Bash do Ubuntu*\\
  \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}


\newpage

Os passos para compilação e execução dos códigos seguem abaixo, note que foi utilizado o c++ 11 que necessita de mais um paramêtro para compilação dos algoritmos:

\begin{itemize}

\item
Navege até o diretorio de cada algoritmo
\item
Digite um dos comandos de compilação, dependendo do algoritmo a ser testado:
\begin{itemize}

\item
\textbf{Força Bruta:} \textit{ g++ -std=c++11 *.h *.cpp -o TSP\_Forca\_Bruta }
\item
\textbf{Branch and Bound:} \textit{ g++ -std=c++11 *.h *.cpp -o TSP\_Branch\_and\_Bound }
\item
\textbf{Algoritmo Genético:} \textit{ g++ -std=c++11 *.h *.cpp -o TSP\_Algoritmo\_Genetico }
\end{itemize}
\item
Digite um dos comandos de execução, dependendo do algoritmo a ser testado:
\begin{itemize}

\item
\textbf{Força Bruta:} \[./TSP\_Forca\_Bruta < TestInput.in\]
\item
\textbf{Branch and Bound:} \[./TSP\_Branch\_and\_Bound < TestInput.in \] 
\item
\textbf{Algoritmo Genético**:} \[./TSP\_Algoritmo\_Genetico < entrada75-1000-5 \]
\end{itemize}
\textit{* Bash do ubuntu embutido no Windows 10}\\
\textit{** Outras entradas estão disponiveis para Algoritmo Genetico}

\end{itemize}

\section{Testes}

\subsection{Força Bruta}

Foram  realizados  testes  para  5,  10,  11  e  12  cidades.  Sendo  as  médias  de tempo  respectivamente  (em  segundos):  0.0006,  7.27,  88.30177,  1130.4.  Os  seus tempos específicos encontram-se no anexo "TextLog.txt".

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Exemplificação de entrada - Força Bruta e Branch and Bound}
  \label{tab:table1}
  \begin{tabular}{ccc}
  \toprule
  Entrada & Descrição\\
  \midrule
  5 & (1º Teste: W cidades)\\
  100 100 & (Pontos X Y)\\
  900 100 & .\\
  900 900 & .\\
  100 900 & .\\
  200 200 & .\\
  10 		& (2º Teste: W cidades)\\
  120 190	& (Pontos X Y)\\
  923 112	& .\\
  940 800	& .\\
  ...		& .\\
  0		& (Fim da entrada)\\
  \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[ht]
\centering
\caption{Resultado para Força Bruta }
\includegraphics[scale=.5]{grafico1.jpg}
\label{fig:grafico1}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Branch and bound}

Foram realizados testes para 10, 15, 20, 30, 50 e 80 cidades. Sendo as médias de tempo respectivamente (em segundos): 0.00007, 0.001381, 0.002653, 0.006688, 0.021894, 0.065533. Os seus tempos específicos encontram-se no anexo TextLog.txt. Aentrada segue o mesmo padrão da Força Bruta. Segue um gráfico com o resultado dos testes:

\begin{figure}[ht]
\centering
\caption{Resultado para Branch and Bound}
\includegraphics[scale=.5]{grafico2.jpg}
\label{fig:grafico1}
\end{figure}

\subsection{Algoritmo Genético}

Foram realizados cinco testes para: 5, 10, 11, 12 cidades, usando as mesma entrada dos  testes  da  Força  bruta alterando  em  cada  teste  a  população (quantidade  de indivíduos) máximo. A entrada pode ser exemplificada a seguir:

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Exemplificação de entrada - Algoritmo Genético}
  \label{tab:table1}
  \begin{tabular}{ccc}
  \toprule
  Entrada & Descrição\\
  \midrule
  75 1000 5 & (Tamanho da populaçao, número de repetições, chance de mutação (\%))\\
  5 & (1º Teste: W cidades)\\
  100 100 & (Pontos X Y)\\
	900 100 & .\\
  900 900 & .\\
  100 900 & .\\
  200 200 & .\\
  10 		& (2º Teste: W cidades)\\
  120 190	& (Pontos X Y)\\
  923 112	& .\\
  940 800	& .\\
  ...		& .\\
  0		& (Fim da entrada)\\
  \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

A  saída gera  um  arquivo  CSV contendo a quantidade de cidades, tempo de execução, distancia total, caminho, quantidade de mutações. Os testes realizados geraram tempo em média, de:

\begin{itemize}

\item
População: 75 - Repetições: 1000 - Chance de mutação: 5\%

\begin{itemize}

\item
5 Cidades:  07837725 segundos
\item
10 Cidades: 0,961392 segundos 
\item
11 Cidades: 1,0199325 segundos
\item
12 Cidades: 1,071465 segundos

\end{itemize}

\item
População: 250 - Repetições: 1000 - Chance de mutação: 5\%

\begin{itemize}

\item
5 Cidades:  1,599305 segundos
\item
10 Cidades: 2,22763 segundos 
\item
11 Cidades: 2,358015 segundos
\item
12 Cidades: 2,47721 segundos

\end{itemize}

\item
População: 500 - Repetições: 1000 - Chance de mutação: 5\%

\begin{itemize}

\item
5 Cidades:  3,51968 segundos
\item
10 Cidades: 4,7727 segundos 
\item
11 Cidades: 4,98535 segundos
\item
12 Cidades: 4,98535 segundos

\end{itemize}

\item
População: 1000 - Repetições: 1000 - Chance de mutação: 5\%

\begin{itemize}

\item
5 Cidades:  7,52115 segundos
\item
10 Cidades: 10,0792 segundos 
\item
11 Cidades: 10,8234 segundos
\item
12 Cidades: 11,2728 segundos

\end{itemize}

\item
População: 2000 - Repetições: 1000 - Chance de mutação: 5\%

\begin{itemize}

\item
5 Cidades:  16,4157 segundos
\item
10 Cidades: 21,59555 segundos 
\item
11 Cidades: 22,614 segundos
\item
12 Cidades: 23,3823 segundos

\end{itemize}

\end{itemize}

Segue gráfico com os resultados dos testes:

\begin{figure}[ht]
\centering
\caption{Resultados para Algoritmo Genetico}
\includegraphics[scale=.6]{grafico3.jpg}
\label{fig:grafico1}
\end{figure}

\section{Conclusão}
Para problema do cacheiro viajante, classificado como NP-Completo, pode ser usado a Força bruta para problemas mais trivais com resposta em tempo polinomial onde podemos observar que, apesar  de  entregar  uma  resposta  correta,  para  entradas  não  muito  grandes já ocorre uma demora substancial na entrega do resultado.

Tratar a solução com heurísticas mostrou-se eficaz e com a  implementação  do  algoritmo Branch  and  bound pode-se perceber que foi o mais eficiente nos entregando a resposta muito mais rápido que os outros implementados sendo possível até testar entradas maiores.

Como o Algoritmo genético se trata de um heurística, as saídas obtidas nem sempre são as corretas ou as melhores comparado a Força Bruta mas foi observado que o número de população foi proporcional ao tamanho da entrada onde os melhores resultados foram  obtidos  em  populações  maiores, porem em entradas menores ou seja populações menores foram suficientes para encontrar uma solução ótima, então podemos concluir que para melhor desempenho do algoritmo atribuir populações variada de acordo com o tamanho da entrada obteremos respostas mais rápidas.

Este trabalho foi de grande importância para melhor aprendizado sobre técnicas de programação e práticas com heurísticas para o problema do cacheiro viajante nos mostrando que é possível obter possíveis respostas para problemas que não tem soluções triviais.

\section{Referências}

Os algoritmos e definições realizadas neste trabalho foram baseadas nas referências citadas a seguir: \cite{mehendale}, \cite{whiener:99}, \cite{mehendale}, \cite{lucas:99} e \cite{jacobson:99}.

\newpage

\section{Anexos}

\subsection{Força Bruta}

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={main.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include <iostream>
#include <fstream>
#include <algorithm>
#include <iomanip>
#include <sys/time.h>
#include "Cidade.h"
#include "TSP.h"

typedef unsigned long long Tempo;

// Retorna o tempo atual
static Tempo getTempo(){
      struct timeval now;
      gettimeofday (&now, NULL);
      return  now.tv_usec + (Tempo)now.tv_sec * 1000000;
}

using namespace std;

// Funcao principal
int main(){

    int in;
    cout << setprecision(2) << fixed;
    fstream file;

    while(cin >> in){
        if(in <= 0) break;
        TSP* obj = new TSP(in);
        file.open("TextLog.txt", ios::out | ios::app);
        cout << endl;
        Tempo t0 = getTempo();
        cout << obj->getShortestPath() << '\n' ;
        Tempo t1 = getTempo();
        obj->showShortestPath();
		// Salva o tempo para cada caso de teste
        double segs = (t1 - t0) / 1000000.0L;
        cout << "Tempo: " << segs << endl;
        file << "Caso de teste para " << in << " cidades tempo: " << segs << endl;
        file.close();
        delete obj;
    }
    return 0;
}\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={Cidade.h}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#ifndef CIDADE_H
#define CIDADE_H

// Classe que representa uma cidade e suas coordenadas 
class Cidade{
    public:
        Cidade();
        Cidade(double in1, double in2);
        int id;
        virtual ~Cidade();
        double getX();
        double getY();
        void setX(double in);
        void setY(double in);
        // Calcula a distancia entre duas cidades
        static double calculaDistancia(Cidade c1, Cidade c2); 
        bool operator < (const Cidade &a) const{
            return id < a.id;
        }

    protected:
    private:
        double x;
        double y;
};
#endif // CIDADE_H
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={Cidade.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include "Cidade.h"
#include <cmath>

// Construtor vazio
Cidade::Cidade(){}

// Construtor que recebe as coordenadas da cidade
Cidade::Cidade(double in1, double in2){
    x=in1;
    y=in2;
}

// Retorna o valor de x
double Cidade::getX(){
    return x;
}

// Retorna o valor de y
double Cidade::getY(){
    return y;
}

// Seta o valor de x
void Cidade::setX(double in){
    x=in;
}

// Seta o valor de y
void Cidade::setY(double in){
    y=in;
}

// Calcula a distancia euclideana
double Cidade::calculaDistancia(Cidade c1, Cidade c2){
    double out;
    out = sqrt((c1.getX() - c2.getX())*(c1.getX() - c2.getX()) 
			 + (c1.getY() - c2.getY())*(c1.getY() - c2.getY()));
    return out;
}

// Destrutor padrao
Cidade::~Cidade(){}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={TSP.h}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#ifndef TSP_H
#define TSP_H
#include "Cidade.h"
#include <iostream>
#include <algorithm>
#include <limits>

// Classe para a implementacao da solucao do problema do caixeiro viajante  
// Modalidade: Forca Bruta 
class TSP{
    public:
        TSP( int in );
        int numCidades;
        int* shortestPath;
		// Array dinamico das cidades 
        Cidade* arrayCid; 
		// Funcao que retorna o menor caminho entre as cidades
        double getShortestPath(); 
		// Funcao que mostra na tela o menor caminho
        void showShortestPath();
        ~TSP();
};
#endif // TSP_H
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={TSP.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include "TSP.h"
#define MAX_DOUBLE std::numeric_limits<double>::max()

// Construtor que recebe o numero de cidades
TSP::TSP( int in ){
    numCidades = in;
    shortestPath = new int[ in ];
    arrayCid = new Cidade[ in ];
    for( int i = 0; i < in; i++ ){
        int x, y;
		// Recebe da entrada padrao as coordenadas
        std::cin >> x >> y;
        arrayCid[ i ].setX( x );
        arrayCid[ i ].setY( y );
        arrayCid[ i ].id = i + 1;
    }
}

/** Funcao que retorna o menor caminho entre as cidades listadas em arrayCid
  * Gere todas as permutacoes entre as cidades
  * Calcule a distancia de cidade a cidade
  */
double TSP::getShortestPath(){
    double out = MAX_DOUBLE;
    double tmp;

	// Gera todos os possiveis caminhos
    do{ 
        tmp = Cidade::calculaDistancia( arrayCid[ 0 ], arrayCid[ numCidades - 1 ] );
        for( int i = 0; i < numCidades-1; i++ ){
            tmp += Cidade::calculaDistancia( arrayCid[ i ], arrayCid[ i + 1 ]);
		}
        if(tmp < out){
            out = tmp;
            for( int i = 0; i < numCidades; i++ )
                shortestPath[ i ] = arrayCid[ i ].id;
        }
    } while( std::next_permutation( arrayCid, arrayCid + numCidades ) );

    return out;
}

// Mostra na tela o menor caminho encontrado
void TSP::showShortestPath(){
    for( int i = 0; i < numCidades; i++ ){
        std::cout << shortestPath[ i ] << " ";
	}
    std::cout << std::endl;
}

// Destrutor padrao
TSP::~TSP(){
    delete[] arrayCid;
    delete[] shortestPath;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Branch and Bound}

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={main.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include <iostream>
#include <fstream>
#include <algorithm>
#include <iomanip>
#include <sys/time.h>
#include "Cidade.h"
#include "TSP.h"

typedef unsigned long long Tempo;

// Retorna o tempo atual
static Tempo getTempo(){
      struct timeval now;
      gettimeofday (&now, NULL);
      return  now.tv_usec + (Tempo)now.tv_sec * 1000000;
}

using namespace std;

// Funcao principal
int main(){
    int in;
    cout << setprecision(2) << fixed;
    fstream file;

    while(cin >> in){
        if(in <= 0) break;
        TSP* obj = new TSP(in);
        file.open("TextLog.txt", ios::out | ios::app);
        cout << endl;
        Tempo t0 = getTempo();
        obj->shortestPath();
        Tempo t1 = getTempo();
		// Salva o tempo para cada caso de teste
        double segs = (t1 - t0) / 1000000.0L;
        cout << "Tempo: " << segs << endl;
        file << "Caso de teste para " << in << " cidades tempo: " << segs << endl;
        file.close();
        delete obj;
    }
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={Cidade.h}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#ifndef CIDADE_H
#define CIDADE_H

// Classe que representa uma cidade e suas coordenadas
class Cidade{
    public:
        Cidade();
        Cidade(double in1, double in2);
        int id;
        virtual ~Cidade();
        double getX();
        double getY();
        void setX(double in);
        void setY(double in);
        // Calcula a distancia entre duas cidades
        static double calculaDistancia(Cidade c1, Cidade c2); 
        bool operator < (const Cidade &a) const{
            return id < a.id;
        }

    protected:
    private:
        double x;
        double y;
};
#endif // CIDADE_H
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={Cidade.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include "Cidade.h"
#include <cmath>

// Construtor vazio
Cidade::Cidade(){}

// Construtor que recebe as coordenadas da cidade
Cidade::Cidade(double in1, double in2){
    x=in1;
    y=in2;
}

// Retorna o valor de x
double Cidade::getX(){
    return x;
}

// Retorna o valor de y
double Cidade::getY(){
    return y;
}

// Seta o valor de x
void Cidade::setX(double in){
    x=in;
}

// Seta o valor de y
void Cidade::setY(double in){
    y=in;
}

// Calcula a distancia euclidiana entre C1 e C2
double Cidade::calculaDistancia(Cidade c1, Cidade c2){

    double out;
    out = sqrt((c1.getX() - c2.getX())*(c1.getX() - c2.getX()) 
			 + (c1.getY() - c2.getY())*(c1.getY() - c2.getY()));
    return out;
}

Cidade::~Cidade(){}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={TSP.h}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#ifndef TSP_H
#define TSP_H
#include "Cidade.h"
#include <cstdio>
#include <vector>
#include <limits>

class TSP{
    public:
        int numCidades;
        double** Cost;
        Cidade* arrayCid;
        bool* visitArray;
        int** tours;
		// Funcoes
        TSP(int in);
        void shortestPath();
        double tryPath(int vert);
        bool isTheTourComplete();
        ~TSP();

    protected:
    private:
        double tryPathRec(int vert, bool firstRec, int origin, int current);
};

#endif // TSP_H
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={TSP.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include "TSP.h"
#define MAX_DOUBLE std::numeric_limits<double>::max()

TSP::TSP(int in){
	// Inicializacao
    numCidades=in;
    arrayCid = new Cidade[ numCidades ];
    Cost = new double*[ numCidades ];
    visitArray = new bool[ numCidades ];
    tours = new int*[ numCidades ];
	// Construcao da matriz de adjacencias que representa
	// o grafo
    for(int i=0; i<numCidades; i++){
        double x, y;
        Cost[i] = new double[numCidades];
        tours[i] = new int[numCidades];
        visitArray[i]=false;
		// Recebe cada coordenada do arquivo
        scanf("%lf %lf", &x, &y);
        arrayCid[i].setX(x);
        arrayCid[i].setY(y);
        arrayCid[i].id=i+1;
    }

    // Preenche a matriz de distancias
    for(int i=0; i<numCidades; i++){
        for(int j=0; j<numCidades; j++){
            Cost[i][j]=Cidade::calculaDistancia(arrayCid[i], arrayCid[j]);
        }
	}
}

// Calcula o menor caminho entre todas as cidades
// e seleciona a menor para cada uma
void TSP::shortestPath(){
    int shortestTour;
    double dist=MAX_DOUBLE;
	// Chamada da funcao que calcula o caminho
    for( int i=0; i < numCidades; i++ ){
        double aux = tryPath(i);
		// Testa se a distancia calculada e menor que a atual
        if( aux < dist ){
            dist = aux;
            shortestTour = i;
        }
    }
	// Mostra na tela a menor distancia encontrada
    printf("%lf\n", dist);
    for(int i=0; i < numCidades; i++){
        printf("%d ", tours[ shortestTour ][ i ] + 1 );
	}
    printf("\n");
}

// Chamada da funcao recursiva
double TSP::tryPath(int vert){
    return tryPathRec(vert, true, vert, 0);
}

// Busca a cidade mais proxima, armazena a distancia e vai ate ela
// recursivamente ate nao restar mais cidades, entao retorna a cidade
// inicial soma e salva as distancias calculadas
double TSP::tryPathRec(int vert, bool firstRec, int origin, int current){
    double shortDist=MAX_DOUBLE;
    int p;
	// Se for a primeira chamada recursiva marque todas as cidades como nao visitadas
    if(firstRec){ 
        for(int i=0; i<numCidades; i++){
            visitArray[i]=false;
		}
		// Memorize a cidade de origem
        origin = vert; 
    }
	// Visite a cidade
    visitArray[ vert ] = true; 
	// Armazene a cidade na matriz de possiveis rotas
    tours[ origin ][ current ] = vert; 

    for(int i = 0; i < numCidades; i++){
        if( Cost[ vert ][ i ] != 0 && Cost[ vert ][ i ] < shortDist && !visitArray[ i ]){
            // Encontre a cidade mais proxima
            shortDist=Cost[vert][i];
            p=i;
        }
    }
	// Volte a cidade de origem se nao restam mais cidades
    if( isTheTourComplete() ) return Cost[ vert ][ origin ]; 
	// Visite a cidade mais proxima
    else return shortDist + tryPathRec( p, false, origin, current + 1 ); 

}

// Verifica se existem cidades nao visitadas
bool TSP::isTheTourComplete(){
    bool out=true;

    for(int i=0; i<numCidades; i++){
        out&=visitArray[i];
	}
    return out;
}

// Destrutor padrao
TSP::~TSP(){
    delete[] arrayCid;
    for(int i=0; i<numCidades; i++){

        delete[] Cost[i];
    }
    delete[] Cost;
    delete[] visitArray;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Algoritmo Genético}

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={main.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include <iostream>
#include <fstream>
#include <algorithm>
#include <iomanip>
#include <sys/time.h>
#include "cidade.h"
#include "ga.h"
#include <string>
#include <sstream>

typedef unsigned long long Tempo;

// Retorna o tempo atual
static Tempo getTempo(){
    struct timeval now;
    gettimeofday (&now, NULL);
    return  now.tv_usec + (Tempo)now.tv_sec * 1000000;
}

using namespace std;

// Converte um inteiro para string
string itoss(int i){
    stringstream s;
    s << i;
    return s.str();
}

// Funcao principal
int main(){
    int in, pop, repeticoes, porcentagem;
    cin >> pop >> repeticoes >> porcentagem;

    fstream file;
    string fileName = "TextLog " + itoss(pop) + "-" + itoss(repeticoes) + "-" + itoss(porcentagem) + ".csv";
    file.open( fileName, ios::out | ios::app );
    // Cabecalho para o excel
    file << "Polulacao: " << pop << " - Repeticoes: " << repeticoes << " - Chances de mutacao: " << porcentagem << "%" << endl;
    file << "Quantidade de Cidades;Tempo;Distancia total;Caminho;Mutacoes" << endl;

    while(cin >> in){
        if(in <= 0) break;
        // Cria log de tempo
        Tempo t0 = getTempo();
        genetic *obj = new genetic(in, pop, repeticoes, porcentagem);
        obj->evoluir();
        Tempo t1 = getTempo();
        double segs = (t1 - t0) / 1000000.0L;
        cout<< in <<";" << segs << ";" << obj->getShortestPath() << ";" << obj->showShortestPath() <<";"<<obj->getMutacoes()<<endl;
        // Saida formatada para o CSV
        file << in << ";" << segs << ";" << obj->getShortestPath() << ";" << obj->showShortestPath() << ";" << obj->getMutacoes() << endl;
        delete obj;
    }
    file.close();
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={cidade.h}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#ifndef CIDADE_H
#define CIDADE_H

// Classe que representa uma cidade e suas coordenadas 
class Cidade{
    public:
        Cidade();
        Cidade(double in1, double in2);
        int id;
        virtual ~Cidade();
        double getX();
        double getY();
        void setX(double in);
        void setY(double in);
		// Calcula distancia entre duas cidades
        static double calculaDistancia(Cidade c1, Cidade c2); 
        bool operator < (const Cidade &a) const{
            return id < a.id;
        }

    protected:
	
    private:
        double x;
        double y;
};

#endif // CIDADE_H
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={cidade.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include "cidade.h"
#include <cmath>

// Construtor vazio
Cidade::Cidade(){}

// Construtor que recebe a posicao da cidade
Cidade::Cidade(double in1, double in2){
    x=in1;
    y=in2;
}

// Retorna o valor de x
double Cidade::getX(){
    return x;
}

// Retorna o valor de y
double Cidade::getY(){
    return y;
}

// Seta o valor de x
void Cidade::setX(double in){
    x=in;
}

// Seta o valor de y
void Cidade::setY(double in){
    y=in;
}

// Calcula a distancia de uma cidade C1 a uma cidade C2
double Cidade::calculaDistancia(Cidade c1, Cidade c2){
    double out;
    out = sqrt((c1.getX() - c2.getX())*(c1.getX() - c2.getX()) 
			 + (c1.getY() - c2.getY())*(c1.getY() - c2.getY()));
    return out;
}

// Destrutor
Cidade::~Cidade(){}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={ga.h}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#ifndef GENETIC_H
#define GENETIC_H
#include <vector>
#include <string>
#include "cidade.h"

class genetic{

private:
	// Vetor com as cidades
    std::vector< Cidade* > vetor_cidades; 
	// Vetor com a populacao
    std::vector< std::pair<double, std::vector<int> > > populacao;
	// Tamanho da populacao
    int POP_TAM; 
	// Quantidade de mutacoes
    int MUT_REP; 
	// Quantidade de cidades
    int CIDADES; 
	// Chance de mutacoes
    int PORCENTAGEM; 
    int mutacoes;

	// Recebe a entrada
    void addCidades(); 
	// Mostra todas os individuos da populacao
    void printCidades();
	// Preenche a populacao aleatoreamente
    void inicializacao(); 
	// Calcula distancia das cidades
    double calcular(std::vector<int> vec);
	// Ordena a populacao de acordo com a menor caminho
    void selecao(); 
	// Cria nova populacao a partir dos melhores pais 
	// Dois melhores individuos ou seja menores distancias
    void evolucao();
	// Mutacao da populacao 
	// CRITERIO: Re-insere cidade em posicao aleatoria	
    void mutacao(); 

public:
	// Construtor vazio
    genetic(); 
	// Construtor que recebe quantidade de cidades e tamanho max da populacao
    genetic(int cities, int pop, int repete, int porcent);
	// Realiza o procedimento de chamadas do algoritmo
    void evoluir();

    // Executar somente ao fim da execucao do algoritmo
	// Retorna distancia total do primeiro individuo da populacao
    double getShortestPath();
	// Mostra o primeiro individuo
    std::string showShortestPath();
    int getMutacoes() const;
    std::string itoss(int i);
};
#endif // GENETIC_H
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting} [language=C++, caption ={ga.cpp}, basicstyle=\fontsize{10}{11}\ttfamily]
#include "ga.h"
#include <cstdlib>
#include <iostream>
#include <algorithm>
#include <iomanip>
#include <sstream>

// Construtor vazio
genetic::genetic(){}

// Construtor que recebe a quntidade de cidades, o 
// tamanho da populacao e a chance de mutacao
genetic::genetic(int cities, int pop, int repete, int porcent){
    CIDADES = cities;
    POP_TAM = pop;
    MUT_REP = repete;
    PORCENTAGEM = porcent;
    mutacoes = 0;
    addCidades();
}

// Retorna a chance de mutacao
int genetic::getMutacoes() const{
    return mutacoes;
}

// Adiciona uma cidade
void genetic::addCidades(){
    for(int i = 0 ; i < CIDADES; i++){
        int x,y;
        std::cin >> x >> y;
        vetor_cidades.push_back( new Cidade( x, y) );
    }
}

// Realiza a inicializacao
// Preenche a populacao distribuindo genes aleatoriamente
void genetic::inicializacao(){
    std::vector<int>individuos;

    for(int o = 0; o < POP_TAM; o++){
        // Inicializa a lista de cidade
        for(int i = 0; i < CIDADES  ; i++){
            individuos.push_back(i);
		}
        // Mistura a lista
        for(int i = CIDADES - 1; i > 0; i--) {
            int j = rand() % i;
            std::swap(individuos[i], individuos[j]);
        }
        populacao.push_back( std::pair<double, 
							 std::vector<int>>( calcular( individuos ), 
							 individuos ) );
        individuos.clear();
    }
}

// Mostra na tela as cidades
void genetic::printCidades(){
    for(int i = 0; i < POP_TAM; i++){
        for(auto x: populacao[i].second){
            std::cout<<x<<" ";
        }
        std::cout<<" distancia total "<<populacao[i].first<<std::endl;
    }
}

// Converte inteiro para string
std::string genetic:: itoss(int i){
    std::stringstream s;
    s << i;
    return s.str();
}

// Retorna o menor caminho encontrado
std::string genetic::showShortestPath(){
    std::string out = "";
    if(!populacao.empty()){
        for(auto x : populacao[0].second){
            std::stringstream sgg;
            sgg << x;
            out =  out + sgg.str() + " ";
        }
    }else
        out = "N/A";
    return out;
}

// Seta o mentor caminho 
double genetic::getShortestPath(){
    if(!populacao.empty()){
        return populacao[0].first;
    }else
        return 0.0;
}

// Calcula a distancia das cidades
double genetic::calcular(std::vector<int> vec){
    double dis;

    for(int i = 0; i <= CIDADES-1; i++){
        if(i == CIDADES-1){
            dis=dis+Cidade::calculaDistancia(*vetor_cidades[vec[i]],*vetor_cidades[vec[0]]);
        }else{
            dis=dis+Cidade::calculaDistancia(*vetor_cidades[vec[i]],*vetor_cidades[vec[i+1]]);
        }
    }
    return dis;
}

// Verifica se ja esta no vetor
bool estaNoVetor(int i , std::vector<int> vec ){
    for(auto x : vec){
        if(i==x)
            return true;
    }
    return false;
}

// Cria uma nova populacao a partir dos melhores pais, os
// dois melhores individuos ou seja as menores distancias
void genetic::evolucao(){
    std::pair<double,std::vector<int> > pai = populacao[0];
    std::pair<double,std::vector<int> > mae = populacao[1];
	
	// Popula o filhor com uma faixa de genes (cidades) dos pais copiando
	// para posicoes aleatorias
    populacao.clear();
    for(int i = 0; i<POP_TAM; i++){
        std::vector<int> filhoVec(CIDADES,-1);

        int range1 = rand() % CIDADES;
        int range2 = rand() % (CIDADES+range1)%CIDADES;
        if(range1>range2){
            int aux = range1;
            range1 = range2;
            range2 = aux;
        }
        for(int x = range1; x <= range2; x++){
            filhoVec[x] = pai.second[x];
		}
        for(int x = 0; x < CIDADES; x++){
            if(x>=range1 && x<=range2){
                continue;
            }else{
                int aux = x;
                while(estaNoVetor( mae.second[aux], filhoVec)){
                    aux++;
                    if (aux>=CIDADES){
                        aux = aux%CIDADES;
                    }
                }
                filhoVec[x]=mae.second[aux];
            }
        }
        populacao.push_back(std::pair<double,std::vector<int>>(calcular(filhoVec),filhoVec));
    }
}

// Mutacao da populacao 
// Criterio: Re-insere uma cidade em posicao aleatoria
void genetic::mutacao(){
    for(auto x : populacao){
        int ran1 = rand() % CIDADES;
        int ran2 = rand() % CIDADES;
        while (ran1 == ran2) {
            ran2 = rand() % CIDADES;
        }
        int num = x.second[ran1];
        x.second.emplace(x.second.begin()+ran2,num);
        if (ran1 > ran2)
            ran1++;
        x.second.erase(x.second.begin()+ran1);
    }
}

// Executa o procedimento de chamadas do algoritmo
void genetic::evoluir(){
    inicializacao();
    for(int i = 0; i<MUT_REP ; i++){
        selecao();
        evolucao();
        double val = rand() % 100;
        if(val < (double)PORCENTAGEM/100){
            mutacoes++;
            mutacao();
        }
    }
    selecao();
}

// Retorna se o primeiro par e maior que o segundo
bool ordenaDis(std::pair<double,int> i, std::pair<double,int> j){
    return i.second > j.second;
}

// Retorna se o primeiro e menor que o segundo
bool ordenarPop(std::pair<double, std::vector<int> > i, std::pair<double, std::vector<int> > j){
    return i.first < j.first;
}

// Como o melhor inidividuo e aquele com a menor distancia,
// ordena a populacao de acordo com a menor caminho
void genetic::selecao(){
    std::sort(populacao.begin(),populacao.end(),ordenarPop);
}
\end{lstlisting}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}